﻿﻿# UC4 - Especificar Competência Técnica

## 1. Engenharia de Requisitos

### Formato Breve
O administrativo inicia a especificação de uma nova competência técnica. O sistema solicita os dados necessários (i.e. código único, descrição breve e detalhada). O administrativo introduz os dados solicitados. O sistema apresenta as áreas de atividade. O administrativo seleciona a área de atividade referente.  O sistema solicita o(s) grau(s) de proficiência aplicáveis à competência técnica. O administrativo introduz o(s) grau(s) de proficiência. O sistema valida e apresenta os dados ao administrativo, pedindo que os confirme. O administrativo confirma. O sistema regista os dados e informa o administrativo do sucesso da operação.

### SSD
![UC4_SSD.svg](UC4_SSD.svg)


### Formato Completo

#### Ator principal

Administrativo

#### Partes interessadas e seus interesses
* **Administrativo:** pretende especificar competências técnicas requeridas para categorias de tarefas.
* **T4J:** pretende que a plataforma permita especificar competências técnicas requeridas para categorias de tarefas.


#### Pré-condições
n/a

#### Pós-condições
A informação da competência técnica é registada no sistema.

### Cenário de sucesso principal (ou fluxo básico)

1. O administrativo inicia a especificação de uma nova competência técnica. 
2. O sistema solicita os dados necessários (i.e. código único, descrição breve e detalhada). 
3. O administrativo introduz os dados solicitados.
4. O sistema apresenta as áreas de atividade e solicita a seleção da área de atividade referente.
5. O administrativo seleciona a área de atividade referente.
6. O sistema solicita o grau de proficiência aplicável à competência técnica.
7. O administrativo introduz o grau de proficiência.
8. Os passos 6 e 7 repetem-se enquanto não forem introduzidas todos os graus de proficiência pretendidos.
9. O sistema valida e apresenta os dados ao administrativo, pedindo que os confirme. 
10. O administrativo confirma. 
11. O sistema regista os dados e informa o administrativo do sucesso da operação.


#### Extensões (ou fluxos alternativos)

*a. O administrativo solicita o cancelamento da especificação de uma nova competência técnica.

> O caso de uso termina.

4a. Não existem áreas de atividade no sistema.
> 	1. O sistema informa o administrativo de tal facto.
>	2. O sistema permite definição de uma nova área de atividade (UC2 - Definir Área de Atividade).
>	
	>	2a. O administrativo não define uma nova área de atividade. O caso de uso termina.


5a. O administrativo informa que pretende usar uma outra área de atividade.
>	1. O sistema permite definição de uma nova área de atividade (UC2 - Definir Área de Atividade).
>	2. O sistema volta para o passo 4.

9a. Dados mínimos obrigatórios em falta.

>	1. O sistema informa quais os dados em falta.
>	2. O sistema permite a introdução dos dados em falta (passo 3).
>	
	>	2a. O administrativo não altera os dados. O caso de uso termina.

9b. O sistema deteta que os dados (ou algum subconjunto dos dados) introduzidos devem ser únicos e que já existem no sistema.

>	1. O sistema alerta o administrativo para o facto.
>	2. O sistema permite a sua alteração (passo 3).
>	
	>	2a. O administrativo não altera os dados. O caso de uso termina.

9c. O sistema deteta que os dados introduzidos (ou algum subconjunto dos dados) são inválidos.

> 	1. O sistema alerta o administrativo para o facto. 
> 	2. O sistema permite a sua alteração (passo 3).
> 	
	> 	2a. O administrativo não altera os dados. O caso de uso termina. 

#### Requisitos especiais
\-

#### Lista de Variações de Tecnologias e Dados
\-

#### Frequência de Ocorrência
\-

#### Questões em aberto

* Existem outros dados que são necessários?
* Todos os dados são obrigatórios?
* Qual a frequência de ocorrência deste caso de uso?
* O código único é sempre introduzido pelo administrativo ou o sistema deve gerá-lo automaticamente?

## 2. Análise OO

### Excerto do Modelo de Domínio Relevante para o UC

![UC4_MD.svg](UC4_MD.svg)


## 3. Design - Realização do Caso de Uso

### Racional

| Fluxo Principal                                              | Questão: Que Classe...                                       | Resposta                            | Justificação                                                 |
| :----------------------------------------------------------- | :----------------------------------------------------------- | :---------------------------------- | :----------------------------------------------------------- |
| 1. O administrativo inicia a especificação de uma nova competência técnica. | ... interage com o utilizador?                               | DefinirCompetenciaTecnicaUI         | Pure Fabrication, pois não se justifica atribuir esta responsabilidade a nenhuma classe existe no Modelo de Domínio. |
|                                                              | ...coordena o UC?                                            | DefinirCompetenciaTecnicaController | Controller                                                   |
|                                                              | ...cria/instancia CompetenciaTecnica?                        | RegistoCompetenciasTecnicas         | Creator (regra 1) + HC +LC sobre Plataforma                  |
| 2. O sistema solicita os dados necessários (i.e. código único, descrição breve e detalhada). |                                                              |                                     |                                                              |
| 3. O administrativo introduz os dados solicitados.           | ... guarda os dados introduzidos?                            | CompetenciaTecnica                  | Information Expert (IE) - instância criada no passo 1        |
| 4. O sistema mostra a lista de áreas de atividade para que seja selecionada uma. | ...conhece as áreas de atividade existentes a listar?        | RegistoAreasAtividade               | IE: RegistoAreasAtividadetem/agrega todas as áreas de atividade |
| 5. O administrativo seleciona a área de atividade em que se enquadra. | ... guarda a área de atividade selecionada?                  | CompetenciaTecnica                  | IE: CompetenciaTecnica refere uma área de atividade - instância criada anteriormente |
| 6. O sistema solicita um grau de proficiência aplicável à competência técnica. |                                                              |                                     |                                                              |
| 7. O administrativo introduz um grau de proficiência(valor e designação). | ...cria/instancia GrauProficiencia?                          | CompetenciaTecnica                  | Creator (regra 1)                                            |
|                                                              | ... guarda o grau de proficiência?                           | CompetenciaTecnica                  | Information Expert (IE) - No MD a CompetenciaTecnica contém/agrega GrauProficiencia |
| 8. Os passos 6 e 7 repetem-se enquanto não forem introduzidas todas as competências técnicas pretendidas. |                                                              |                                     |                                                              |
| 9. O sistema valida e apresenta os dados ao administrativo, pedindo que os confirme. | ...valida os dados da CompetenciaTecnica (validação local)?  | CompetenciaTecnica                  | IE: CompetenciaTecnica possui os seus próprios dados         |
|                                                              | ...valida os dados da CompetenciaTecnica (validação global)? | RegistoCompetenciasTecnicas         | IE: A RegistoCompetenciasTecnicas contém/agrega CompetenciaTecnica |
| 10. O administrativo confirma.                               |                                                              |                                     |                                                              |
| 11. O sistema regista os dados e informa o administrativo do sucesso da operação. | ...guarda a CompetenciaTecnica especificSistematização

 Do racional resulta que as classes conceptuais promovidas a classes de software são:

 * Plataforma
 * CompetenciaTecnica
 * AreaAtividade
 * GrauProficiencia


Outras classes de software (i.e. Pure Fabrication) identificadas:  

 * DefinirCompetenciaTecnicaUI 
 * DefinirCompetenciaTecnicaController
 * RegistoAreasAtividade
 * RegistoCompetenciasTecnicas


###	Diagrama de Sequência

![UC4_SD.svg](UC4_SD.svg)


###	Diagrama de Classes

![UC4_CD.svg](UC4_CD.svg)